% Riunione interna del 1 maggio 2017
% da compilare con il comando pdflatex Esterni/Verbali/VI_17-05-01.tex

\input{../../util/hx-ambiente}

\version{1.0.0}
\creaz{1 maggio 2017}
\author{\GG}
\supervisor{\LB}
\uso{interno}
\dest{\ALL}
\title{Riunione interna del 1 maggio 2017}

\begin{document}

\maketitle

\begin{description}
	\item[Orario] 16:30 - 18:30;
	\item[Durata] 2 ore;
	\item[Luogo incontro] Skype;
	\item[Oggetto] discussione sullo stato di avanzamento del progetto;
	\item[Segretario] \GG;
	\item[Partecipanti] \ALL.
\end{description}

Decisioni prese:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{\emph{testing}} --- I verificatori hanno esposto lo stato di avanzamento del \emph{testing}.
	\item \textbf{importazione di librerie} --- Nel corso della conversazione, abbiamo notato che l'utente potrebbe volere utilizzare classi di librerie esterne (ad es. creare un nuovo \texttt{File}, della libreria \texttt{java.io}); il sistema dovrebbe quindi poter gestire l'importazione di librerie esterne (ad es. con \texttt{import java.io.File}). Come soluzione provvisoria, per non spendere troppe ore di lavoro su questo problema, il sistema importerà in automatico una serie di classi utili, dalle librerie più usate.
	\item \textbf{interfaccia grafica} --- I membri hanno parlato di errori da togliere (e migliorie da apportare) all'interfaccia grafica. In particolare, abbiamo deciso di:
	\begin{itemize}
		\item rendere più intuitiva la creazione di una componente, nel diagramma delle classi;
		\item aggiustare un \emph{bug} sull'innestamento di cicli \emph{for} e \emph{while};
		\item risolvere la sovrapposizione (grafica) tra il tasto “reset” e il tasto “Back to Class Diagram”, nel diagramma di attività.
	\end{itemize}
	\item \textbf{stereotipi} --- Abbiamo deciso di ampliare l'insieme di stereotipi disponibili all'utente, creando (con \proj) delle classi che abbiano dei metodi già implementati.
	\item \textbf{riunione con il \GP} --- Abbiamo confermato la nostra intenzione di esporre al \GP{} lo stato di avanzamento del prodotto. Nello specifico, gli mostreremo le principali novità funzionali e grafiche; inoltre, gli parleremo di come intendiamo ampliare l'insieme di stereotipi disponibili all'utente.
\end{enumerate}

\end{document}
