%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Tecnologie utilizzate
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\subsection{Client} \label{sec:tech_client}
Il \gloss{client} di \proj{} sarà implementato con le tecnologie web richieste dal capitolato d'appalto: HTML5, CSS3 e JavaScript. Di seguito sono elencate e descritte le librerie JavaScript di cui il client necessita. Tutte le librerie sono open-source, come richiesto dal capitolato.


\subsubsection{JointJS}
La libreria \jointjs{} (\url{www.jointjs.com/opensource}) è una libreria open-source per realizzare editor di diagrammi interattivi, in maniera altamente personalizzabile.

La libreria sfrutta le seguenti tecnologie per il suo funzionamento:
\begin{itemize}
	\item \html: \jointjs{} richiede che una pagina \html{} sia popolata con un tag \texttt{<svg>}, che conterrà un diagramma.
	\item Le seguenti librerie \js:
	\begin{itemize}
		\item \jquery;
		\item \lodash;
		\item \backbonejs.
	\end{itemize}
\end{itemize}

% È reperibile un \emph{plug-in} di \jointjs{} che sarà sfruttato per realizzare diagrammi UML. Tale \emph{plug-in} offre delle forme geometriche e delle frecce che ci servono per il disegno del diagramma delle classi e dei diagrammi a blocchi di ogni metodo.

L'appendice \ref{sec:app_jointjs} riporta un approfondimento su \jointjs.

\subsubsection{\backbonejs}
La libreria \backbonejs{} permette di strutturare applicazioni web single page (\gloss{SPA}) fornendo \textbf{modelli} con binding di chiave-valore, eventi, \textbf{collezioni} e \textbf{viste} con una gestione degli eventi dichiarativa. Essa offre inoltre una interfaccia \gloss{RESTful}.

A causa della struttura data alla libreria \jointjs{}, sviluppata tramite MVC, al fine di ridurre il numero di librerie necessarie allo sviluppo del progetto, si costruirà il lato client di \proj{} estendendo le funzionalità di base offerte da \jointjs{} usando il modello MVC offerto da \backbonejs.

Tra i pro di \backbone{}:
\begin{itemize}
	\item permette una facile implementazione lato client del pattern architetturale MVC;
	\item semplice, flessibile e con un gran numero di plug-in ed estensioni disponibili;
	\item fornisce un modello di ereditarietà semplice, ma allo stesso tempo potente basato su metodo emph{extend}.
\end{itemize}

Tra i contro di \backbone{}:
\begin{itemize}
	\item fare test di unità sulle Views di \backbone{} può essere molto complicato e richiedere una gran quantità di codice di mock;
	\item creazione di tag div ridondanti nel codice HTML generato;
	\item difficoltà nel comunicare con un back-end non RESTful;
	\item mancanza di una netta separazione tra View e Controller nell'interpretazione del pattern MVC che esso propone.
\end{itemize}

\subsubsection{\jquery}
La libreria \jquery{} è sfruttata da \jointjs{} ed è necessaria per semplificare varie operazioni di basso livello.

I vantaggi più rilevanti sono:
\begin{itemize}
	\item il grande supporto da parte della community;
	\item permette di malipolare gli elementi del DOM facilmente;
	\item agevola la realizzazione di animazioni elementari;
	\item presenta un gran numero di plug-in.
\end{itemize}

Tra i contro dell'utilizzo di \jquery{}:
\begin{itemize}
	\item lentezza nelle prestazioni in caso di complesse manipolazioni del DOM e manipolazioni;
	\item un uso scorretto può portare alla creazione di grandi moli di codice difficile da mantenere;
\end{itemize} 

\subsubsection{\requirejs}
La libreria \requirejs{} è un loader di moduli e file \js{}. Esso si occuperà principalmente di risolvere dipendenze delle librerie \js{} utilizzate.

I vantaggi principali:
\begin{itemize}
	\item esplicita le dipendenze tra i diversi moduli;
	\item caricamento dei moduli asincrono e "su richiesta".
\end{itemize}

Lo svantaggio principale risiede nella necessità di uno studio approfondito e ragionato prima di un utilizzo efficace.

\subsubsection{\lodash}
La libreria \lodash{} fornisce metodi di utilità non offerti da \js{} puro. Rispetto alla simile libreria \emph{Underscore}, questa fornisce più performance, più features e miglior documentazione. Essa inoltre è usata da \jointjs.

% \subsubsection{qunit}
% assertions, test di regressione

% \subsubsection{sinonjs}
% stubs, mocks, (test spies??)

\subsection{Server}

\subsubsection{Apache Tomcat}
Il \emph{back end} della nostra applicazione è ospitato su un \gloss{server} Apache Tomcat, come richiesto dal capitolato d'appalto nel caso il \emph{back end} fosse scritto in Java.

Tomcat fornisce numerosi vantaggi:
\begin{itemize}
	\item facile da installare;
	\item richiede poche impostazione personalizzate per poter esssere pienamente operativo;
	\item consumo di memoria molto basso rispetto alle applicazioni concorrenti;
	\item tempo di avvio immediato. 
\end{itemize}

Allo stesso tempo manca della funzionalità che permette il recupero automatico delle funzionalita in caso di \emph{failure}.

\subsubsection{Spring}
Le richieste HTTP inviate dal client al server vengono gestite tramite la libreria open-source \emph{Spring} (disponibile all'indirizzo \url{spring.io}), utile per aderire ai princìpi dello stile architetturale REST.

La scelta di Spring è stata guidata dalle seguenti caratteristiche proprie di questa libreria:
\begin{itemize}
	\item modulare: rende possibile integrare solo alcuni moduli all'interno del progetto;
	\item leggero: diminuisce le dipendenze o le isola;
	\item integrabile: rende facile l'utilizzazione di altri framework oper source;
	\item portabile: permette di scrivere software facile da testare.
\end{itemize}

\subsubsection{StringTemplate}
StringTemplate è una libreria open-source scritta da Terence Parr e disponibile all'indirizzo \url{stringtemplate.org}. Come indicato sul sito ufficiale, questa libreria è particolarmente adatta alla genereazione di codice. 

Essa viene utilizzata per:
\begin{enumerate}
	\item creare dei template di codice Java, inframmezzati da speciali marcatori definiti da StringTemplate;
	\item popolare tali template con i dati ricevuti dal client.
\end{enumerate}
I marcatori definiti dalla libreria servono da segnaposto per ospitare i dati ottenuti analizzando il documento JSON generato dal client.

\subsubsection{Google Gson}
Google Gson è una libreria open-source disponibile all'indirizzo \url{github.com/google/gson}. Essa permette di convertire un oggetto JSON in un oggetto Java che abbia, come campi dati, un sovrainsieme delle chiavi presenti nell'oggetto JSON; l'oggetto JSON dev'essere contenuto in una stringa Java. I valori delle chiavi dell'oggetto JSON diventano i valori dei campi dati dell'oggetto Java. La libreria permette anche il procedimento inverso (da Java a JSON), che però non usiamo nella nostra applicazione.

Tra gli aspetti più rilevanti di Google Gson spiccano:
\begin{itemize}
	\item la semplicita e la velocità di utilizzo;
	\item l'indipendenza dai file sorgenti al contrario delle librerie. simili;
\end{itemize}
