% Piano di Qualifica
% da compilare con il comando pdflatex Piano_di_Qualifica_x.x.x.tex

\input{../../util/hx-ambiente}

\version{1.0.0}
\creaz{28 dicembre 2016}
\author{\LS, \AZ}
\supervisor{\GG}
\uso{esterno}
\dest{\TV, \ZU}
\title{Piano di Qualifica}
\date{9 gennaio 2017}

\begin{document}
\maketitle
\include{diario}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduzione}
	\subsection{Scopo del documento}
	Questo documento ha lo scopo di fissare le strategie di verifica e validazione che il gruppo \hx{} ha deciso di adottare per perseguire gli obiettivi di qualità di processo e di prodotto relativi al progetto \proj{}. Il presente documento si propone di descrivere l'approccio del gruppo alle diverse fasi di verifica per poter ottenere il miglior risultato auspicabile in termini di qualità. Per perseguire tali obiettivi e risultati occorre verificare continuamente le attività svolte in modo da individuare e correggere velocemente le anomalie, minimizzando così l'utilizzo di risorse e allo stesso tempo mantenendo la correttezza del prodotto.

	\subsection{Scopo del prodotto}
	\scopo{}
	
	\subsection{Glossario}
	\presgloss{}
	
	\subsection{Riferimenti}
		\subsubsection{Normativi}
		\begin{itemize}
			\item \emph{\NdP};
			\item \textbf{Capitolato d'Appalto C6: \proj}:
			\\ \url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2016/Progetto/C6p.pdf};
			\item \textbf{Standard ISO/IEC 12207:2008:}
			\\ \url{http://ieeexplore.ieee.org/document/4475826/};
			\item \textbf{Standard ISO/IEC 15504:}
			\\ \url{https://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_15504};
			\item \textbf{Standard ISO/IEC 9126:}
			\\ \url{https://it.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_9126};
			\item \textbf{PDCA(Plan-Do-Check-Act):}
			\\ \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Ciclo_di_Deming}.
		\end{itemize}
		
		\subsubsection{Informativi}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Analisi dei Requisiti: }\emph{\AdR};
			\item \textbf{Piano di Progetto: }\emph{\PdP};
			\item \textbf{Glossario: }\emph{\Glossario};
			\item \textbf{Indice di Gulpease:}
			\\ \url{http://it.wikipedia.org/wiki/Indice_Gulpease};
			\item \textbf{Regole del Progetto Didattico:}
			\\ \url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2016/Dispense/L09.pdf};
			\item \textbf{Slide Qualità del Software:}
			\\ \url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2016/Dispense/L10.pdf};
			\item \textbf{Slide Qualità del Prodotto:}
			\\ \url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2016/Dispense/L11.pdf}.
		\end{itemize}
\newpage
\section{Visione generale della strategia di gestione della qualità}
	\subsection{Obiettivi di qualità}
	In questa sezione vengono illustrati in modo quanto più completo ed esaustivo gli obiettivi di qualità che il gruppo intende perseguire nel corso 	dello svolgimento del progetto, opportunamente declinati nelle due sottosezioni Qualità di processo e Qualità di prodotto.
	\\Ogni obiettivo di qualità in seguito riportato risulta associato ad un identificativo univoco in modo tale da rendere possibile un efficace 				tracciamento fra l'obiettivo di qualità da soddisfare e la metrica scelta allo scopo di verificarne il soddisfacimento.

	\subsection{Qualità di processo}
	È indubbio che la qualità di un prodotto software non possa in alcun modo prescindere dalla qualità dei diversi processi che concorrono nel definirlo e 	che anzi ne sia intrinsecamente dipendente. Con tale consapevolezza il gruppo ha scelto come riferimento per la valutazione della qualità dei propri 		processi lo standard ISO/IEC 15504 altresì conosciuto sotto l'acronimo di \gloss{SPICE}.
		\subsubsection{Standard adottato}
		Lo standard prevede sei diversi livelli di maturità (o capacità), e 9 attributi di processo che, se posseduti, lo portano ad un certo livello di 			capacità.
		\begin{itemize}
		\item \textbf{Livello 0: Incompleto} il processo non è implementato o non raggiunge il suo obiettivo;   non esiste evidenza di esecuzione 					sistematica delle attività che lo compongono.
		 \item \textbf{Livello 1: Attuato} il processo è implementato e raggiunge il suo obiettivo; esiste evidenza di semplice attuazione delle attività 			che lo compongono.
		Il relativo attributo di processo:
			\begin{itemize}
				\item \emph{Esecuzione del Processo:} la misura in cui il processo raggiunge i propri obiettivi trasformando   prodotti in ingresso 						identificabili in prodotti in uscita identificabili.
			\end{itemize}
		\item \textbf{Livello 2: Gestito} il processo è gestito e i suoi prodotti sono stabiliti, controllati e manutenuti; le attività sono pianificate e 			controllate e il loro svolgimento risulta documentato.
		I relativi attributi di processo:
			\begin{itemize}
				\item \emph{Gestione delle Prestazioni:} la misura in cui il processo produce un risultato coerente con gli obiettivi attesi.
				\item \emph{Gestione dei Prodotti:} la misura in cui il processo viene gestito per elaborare prodotti documentati, controllati e verificati in modo appropriato.
			\end{itemize}
 	
		\item \textbf{Livello 3: Definito} il processo viene eseguito in base ai principi dell'ingegneria del software. Le procedure sono definite e adattate ai progetti e ruoli, competenze e responsabilità sono definiti e controllati.
		I relativi attributi di processo:
			\begin{itemize}
				\item \emph{Definizione del Processo:} la misura in cui il processo raggiunge i risultati attesi aderendo ad un particolare standard di processo.
				\item \emph{Utilizzo del Processo:} la misura in cui il processo attinge alle risorse allocate per la sua esecuzione.	
			\end{itemize}
			
		\item \textbf{Livello 4: Predicibile} il processo è messo in atto costantemente entro limiti definiti. Le attività che lo compongono, la loro gestione e i relativi risultati sono controllati quantitativamente.
		I relativi attributi di processo:
			\begin{itemize}
				\item \emph{Misurazione del Processo:} la misura in cui il processo utilizza i risultati raggiunti e le misure ricavate durante l'esecuzione per garantire il raggiungimento dei traguardi definiti.
				\item \emph{Controllo del Processo:} la misura in cui il processo viene controllato tramite la raccolta, l'analisi e la messa in uso di misurazioni di prodotto e processo allo scopo di correggere, ove necessario, la sua esecuzione per raggiungere i risultati attesi.	
			\end{itemize}

		\item \textbf{Livello 5: Ottimizzante} il processo è continuativamente migliorato per soddisfare i rilevanti traguardi di business attuali e previsti. I cambiamenti del processo sono valutati e lo studio per il miglioramento è un'attività costante.
		I relativi attributi di processo:
			\begin{itemize}
				\item \emph{Innovazione del Processo:} la misura in cui cambiamenti relativi alla definizione, alla gestione e all'esecuzione del processo sono controllati per raggiungere gli obiettivi di business dell'organizzazione.
				\item \emph{Ottimizzazione del Processo:} la misura in cui vengono identificati e implementati cambiamenti relativamente all'esecuzione del processo in modo tale da assicurare un miglioramento continuo nel raggiungimento degli obiettivi rilevanti dell'organizzazione.
			\end{itemize}
		\end{itemize}

	Ogni attributo di processo è misurabile e sono definiti dallo standard 4 diversi gradi di possesso:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{N:} non posseduto (0\% - 15\%);
		\item \textbf{P:} parzialmente posseduto (16\% - 50\%);
		\item \textbf{L:} largamente posseduto (51\% - 85\%);
		\item \textbf{F:} completamente posseduto (86\% - 100\%).
	\end{itemize}

	Le misurazioni e le valutazioni risultanti dal monitoraggio dei diversi processi sono usate nel contesto di una strategia di miglioramento continuo della qualità, realizzata attraverso il ciclo \gloss{PDCA}.
	\\Il ciclo \gloss{PDCA}, altresì noto come ciclo di Deming, definisce un'organizzazione interna dei processi incentrata sul principio del miglioramento continuo allo scopo di renderli automigliorativi.
	\\Le fasi in cui esso si articola sono quattro:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Pianificare (Plan):} in tale fase vengono definite attività, scadenze, responsabilità, risorse utili a raggiungere specifici obiettivi di miglioramento opportunamente pianificati.
			\item \textbf{Eseguire (Do):} in questa fase vengono attuate le azioni migliorative pianificate al passo precedente. Si procede inoltre ad eseguire misurazioni e raccogliere dati utili per le successive fasi di analisi e controllo.
			\item \textbf{Valutare (Check):} si tratta di una fase di verifica in cui l'esito delle azioni di miglioramento viene confrontato rispetto alle attese e agli obiettivi pianificati.
			\item \textbf{Agire (Act):} se l'esito delle valutazioni effettuate al passo precedente risulta positivo, i cambiamenti introdotti nell'esecuzione del processo vengono incorporati stabilmente in esso e standardizzati.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Procedure per il controllo della qualità di processo}
		L'adozione dello standard \gloss{SPICE}, in combinazione con l'approccio automigliorativo del ciclo \gloss{PDCA}, è alla base della strategia prevista del gruppo per garantire una sempre maggiore qualità dei processi in atto e dei prodotti risultanti.
		\\Il documento \PdP{} stabilisce gli obiettivi del gruppo in relazione alla pianificazione in dettaglio dei vari processi e alla ripartizione delle risorse ad essi assegnate per un efficace svolgimento. Altri obiettivi di qualità sono illustrati successivamente in questo documento.
		\\Le metriche utilizzate dal gruppo per valutare la qualità dei processi, commisurarla agli obiettivi stabiliti e stabilire eventuali azioni correttive di miglioramento sono definiti in dettaglio nella sezione \ref{S5} del seguente documento. Da sottolineare che anche le metriche relative alla qualità del prodotto software costituiscono un'indicazione preziosa per valutare la qualità dei processi in atto: infatti un prodotto di bassa qualità è indicativo di un processo da migliorarsi.

		\subsubsection{Obiettivi di qualità di processo}
		In questa sezione vengono elencati i principali processi software identificati dal team sulla base dello standard ISO/IEC 12207:2008 e per ognuno di essi gli obiettivi di qualità perseguiti.
			\paragraph{Pianificazione di progetto e processo di verifica e controllo }
			Questo macro-processo, derivato dall'unione dei processi 6.3.1 e 6.3.2 previsti dallo standard ISO/IEC 12207:2008, ha lo scopo di pianificare le attività richieste dal progetto.
			\\Gli obiettivi di qualità stabiliti per questo processo sono i seguenti:

				\subparagraph{Rispetto della pianificazione}
				Ogni attività di un processo verrà svolta da parte di colui a cui è stata assegnata, rispettando la pianificazione temporale stabilita nel documento \PdP{} e svolgendo tutti i compiti in cui essa si articola.
				\subparagraph{Rispetto del budget}
				I costi di ogni processo dovranno rientrare nel budget previsto dal documento \PdP.
				
			\paragraph{Processo di costruzione del software}
			Il processo, corrispondente al processo 7.1.5 previsto dallo standard ISO/IEC 12207:2008, definisce le attività principali volte alla produzione di unità software eseguibili che riflettano quanto identificato a livello di progettazione.
			\\Gli obiettivi di qualità stabiliti per questo processo sono i seguenti:

				\subparagraph{Rispetto della produttività di codifica}
				L'attività di codifica dovrà risultare opportunamente intensa in modo tale da garantire la produzione del sistema software nei tempi previsti.
				
			\paragraph{Processo di test per la qualifica del software/sistema}
			Il macro-processo, derivante dall'unione dei processi 6.4.6 e 7.1.7 dello standard ISO/IEC 12207:2008, ha lo scopo che ogni requisito individuato sia stato implementato nel prodotto.
			\\Gli obiettivi di qualità stabiliti per questo processo sono i seguenti:

				\subparagraph{Corretto funzionamento del sistema e integrazione delle componenti}
				Le funzionalità richieste sono state integrate all'interno di un prodotto software le cui diverse componenti interagiscono fra esse in modo coerente e senza criticità, a formare un sistema coeso e funzionante.
			
			\paragraph{Processo di gestione della documentazione del software}
			Il processo, corrispondente al processo 7.2.1 definito dallo standard ISO/IEC 12207:2008, ha lo scopo di produrre e gestire la documentazione relativa alle funzionalità e alle caratteristiche del sistema software prodotto.
			\\Gli obiettivi di qualità stabiliti per questo processo sono i seguenti:

				\subparagraph{Leggibilità della documentazione}
				La documentazione prodotta sarà quanto più chiara e comprensibile a tutti gli \gloss{stakeholder} coinvolti nel progetto.
			
			\paragraph{Processo di verifica del software}
			Il processo, corrispondente al processo 7.2.4 definito dallo standard ISO/IEC 12207:2008, ha lo scopo di verificare se qualsiasi elemento del sistema soddisfa i requisiti ad esso correlati.
			\\Gli obiettivi di qualità stabiliti per questo processo sono i seguenti:

				\subparagraph{Copertura codice}
				I test effettuati sulle diverse componenti del prodotto software andranno a considerare una gran parte delle possibili casistiche d'utilizzo e ad esplorare una notevole fetta del codice sorgente ad esso relativo.
	
	\subsection{Qualità di prodotto}
	Per garantire una buona qualità di prodotto, il gruppo \hx{} ha individuato dallo standard ISO/IEC 9126:2001 le qualità che ritiene di maggior importanza durante il ciclo di vita del prodotto e ha individuato gli obiettivi e le metriche coerenti con i livelli di qualità stabiliti.
	\subsubsection{Standard adottato}
	Lo Standard ISO/IEC 9126:2001 si articola in quattro parti:
		\begin{enumerate}
		\item Modello della qualità del software (9126-1);
			\item Metriche per la qualità esterna (9126-2);
			\item Metriche per la qualità interna (9126-3);
			\item Metriche per la qualità in uso (9126-4).
		\end{enumerate}
		Lo standard analizza la qualità del software sotto tre diversi punti di vista:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Qualità interna:} è la qualità del prodotto software che fa riferimento alle caratteristiche implementative del software come l'architettura e il codice derivante da quest'ultima.
			\item \textbf{Qualità esterna:} è la qualità del prodotto software relativa a quando esso viene eseguito e testato in un ambiente di prova. 
			\item \textbf{Qualità in uso:} è la qualità del prodotto software dal lato di chi utilizza tale prodotto all'interno di uno specifico sistema.
		\end{itemize}
			\paragraph{Modello della qualità del software}
			Nella prima parte dello standard vengono presentati i modelli per la qualità esterna, interna ed in uso.
				\subparagraph{Modello della qualità esterna ed interna}
				Il modello di qualità esterna ed interna sancito nella prima parte dello standard è suddiviso nelle seguenti sei caratteristiche generali misurabili attraverso delle metriche:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{funzionalità:} è la capacità del software di fornire le funzioni che soddisfano determinate esigenze, necessarie per operare in determinate condizioni. 
					\item \textbf{affidabilità:} rappresenta la capacità del prodotto software di mantenere uno specifico livello di prestazioni quando viene usato in certe condizioni e per un periodo di tempo determinato.
					\item \textbf{usabilità:} è la capacità di un prodotto software di essere facilmente comprensibile e attraente in ogni sua parte per un utente qualsiasi. Un software è considerato usabile proporzionalmente alla facilità con cui un utente opera per sfruttare al massimo le funzionalità che il software mette a disposizione.
					\item \textbf{efficienza:} è la capacità di un prodotto di eseguire le funzioni richieste nel minor tempo possibile ed utilizzando le risorse necessarie nel modo migliore.
					\item \textbf{manutenibilità:} rappresenta la capacità di un prodotto software di essere modificato in tempi rapidi e a costi accessibili. Le modifiche possono riguardare correzioni o adattamenti del prodotto a variazioni negli ambienti, nei requisiti e nelle specifiche funzionali.
					\item \textbf{portabilità:} è la capacità di un prodotto software di poter essere spostato da un ambiente all'altro velocemente. L'ambiente include sia aspetti hardware che software.
				\end{itemize}
				
				\subparagraph{Modello della qualità in uso}
				Gli attributi presenti nel modello relativo alla qualità del software in uso sono rappresentati da quattro grandi categorie:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{efficacia:} è la capacità di consentire all'utente di raggiungere obiettivi specifici con precisione e completezza.
					\item \textbf{produttività:} rappresenta la capacità di permettere all'utente di utilizzare un numero stabilito di risorse, in relazione all'efficienza raggiunta in uno specifico contesto di utilizzo.
					\item \textbf{sicurezza fisica:} è la capacità di raggiungere un livello accettabile di rischio di danni a dati, persone, proprietà o ambienti.
					\item \textbf{soddisfazione:} rappresenta la capacità di soddisfare gli utenti.
				\end{itemize}
			\paragraph{Metriche per la qualità del software}
			Nelle restanti tre parti vengono trattate le metriche per la qualità esterna, interna e in uso.
				\subparagraph{Metriche per la qualità esterna}
				Le metriche esterne misurano i comportamenti del software che si possono rilevare dai test, dall'operatività e dall'osservazione durante la sua esecuzione sulla base degli obiettivi stabiliti. Le metriche esterne sono scelte in base alle caratteristiche che il prodotto finale dovrà dimostrare una volta utilizzato.
				\subparagraph{Metriche per la qualità interna}
				Le metriche interne si applicano al software non eseguibile (un esempio è il codice sorgente) e alla documentazione. Le misure effettuate permettono di prevedere il livello di qualità esterna ed in uso del prodotto finale poiché gli attributi interni influenzano le caratteristiche esterne e quelle in uso.
				\subparagraph{Metriche per la qualità in uso}
				Le metriche della qualità in uso valutano il livello con cui il software consente agli utenti di svolgere le proprie attività con efficacia, produttività, sicurezza e soddisfazione nel contesto operativo previsto.
		\subsubsection{Procedure per il controllo delle qualità di prodotto}
		Il controllo di qualità del prodotto verrà garantito da:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{quality assurance:} l'insieme di attività realizzate per garantire il raggiungimento degli obiettivi di qualità. Tali attività prevedono la realizzazione di tecniche di analisi statica e dinamica.
			\item \textbf{verifica:} il processo che stabilisce se il prodotto in uscita da una fase è consistente, corretto e completo. Per tutta la durata del progetto verranno svolte attività di verifica.
			\item \textbf{validazione:} la conferma oggettiva che il sistema soddisfa i requisiti.
		\end{itemize}
		\subsubsection{Obiettivi di qualità del prodotto}
		Gli obiettivi di qualità del software che il gruppo \hx{} desidera raggiungere nell'arco del progetto sono un sottoinsieme di quelli enunciati nello standard ISO/IEC 9126:2001:
		\begin{itemize}
			\item il prodotto possiede le funzionalità descritte all'interno dei requisiti obbligatori e gran parte di funzionalità descritte all'interno dei requisiti desiderabili --- Sezione \ref{S1};
			\item il prodotto è testato negli aspetti più importanti e in determinate situazioni nelle quali esso si può trovare --- Sezione \ref{S2};
			\item il prodotto presenta codice senza elevati gradi di complessità relativamente ad alcuni vincoli definiti --- Sezione \ref{S3};
			\item il codice risulta manutenibile e facilmente comprensibile --- Sezione \ref{S4};
		\end{itemize}
	\subsection{Scadenze temporali}
	Le scadenze temporali stabilite dal gruppo sono definite in dettaglio nel documento \PdP.
\newpage
\section{La strategia di gestione della qualità nel dettaglio}
	\subsection{Risorse}
		\subsubsection{Risorse necessarie}
		Per svolgere al meglio il processo di verifica saranno necessarie le seguenti risorse umane, hardware e software:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Risorse umane}
			I ruoli di progetto coinvolti a pieno titolo nel processo di verifica sono il Responsabile di Progetto e i Verificatori. Per quanto riguarda una descrizione più dettagliata delle relative responsabilità, fare riferimento al documento \NdP.
			\item \textbf{Risorse hardware}
			  È necessario avere a disposizione calcolatori dotati di sufficiente potenza di calcolo, in grado di connettersi alla rete internet e con installati gli strumenti software indispensabili per lo svolgimento di verifica (come individuati nelle \NdP).
			\item \textbf{Risorse software}
			Le risorse software necessarie al processo di verifica sono gli strumenti software in grado di eseguire controlli sui documenti, aiutare lo sviluppo nei linguaggi di programmazione scelti, gestire l'analisi statica del codice e l'esecuzione dei test previsti.
		\end{itemize}
		\subsubsection{Risorse disponibili}
		Seguono le risorse umane, hardware e software a disposizione del team per lo svolgimento del processo di verifica.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Risorse umane}
			Ogni membro del gruppo assumerà, a rotazione, il ruolo di Responsabile del Progetto o Verificatore, come indicato in dettaglio nel documento \PdP. Pertanto tutti i componenti verranno coinvolti a pieno titolo nelle diverse fasi del processo di Verifica.
			\item \textbf{Risorse hardware}
			Ognuno dei membri del gruppo con l'incarico di ricoprire il ruolo di Responsabile del Progetto o Verificatore ha a sua disposizione almeno un computer personale (portatile o fisso) dotato degli strumenti software necessari allo svolgimento del compito. Risultano inoltre a disposizione anche i calcolatori resi disponibili dai laboratori informatici dell'Ateneo.
			\item \textbf{Risorse software}
			Le risorse software disponibili sono costituite dagli editor di testo utilizzati per la stesura dei documenti in Latex, gli \gloss{IDE} impiegati a supporto dell'attività di codifica, le applicazioni online e le estensioni per i controlli sulla leggibilità e la complessità dei documenti in riferimento all'indice \gloss{Gulpease}. Più in dettaglio gli strumenti software impiegati per l'attività di Verifica sono illustrati nel documento \NdP.
			\end{itemize}
	\subsection{Misure e metriche \label{S5}}
		\subsubsection{Misure}
		Le misure raccolte relativamente alle metriche stabilite per valutare la qualità di processi e prodotti vengono rapportate ad una scala che ne stabilisce l'accettabilità o meno. \\In particolare per ogni metrica vengono indicati i seguenti due range:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Ottimale:} se il valore misurato rientra in tale range risulta accettabile e indica che l'oggetto sottoposto a verifica ha raggiunto pienamente gli obiettivi di qualità pianificati dal team. \\L'obiettivo è quello che tutti i valori raccolti rientrino all'interno di tale range.
				\item \textbf{Accettabile:} se il valore misurato rientra in tale range risulta accettabile e indica che l'oggetto sottoposto a verifica ha raggiunto la soglia minima di qualità prevista dal gruppo.
			\\Risulta implicitamente che valori non rientranti nel range di accettabilità, perché eccessivamente bassi, non sono accettabili e richiedono immediate strategie correttive da parte del gruppo. Quest'ultime servono per porre rimedio agli errori rilevati e per garantire che la qualità del prodotto o processo possa rientrare almeno negli obiettivi di minimo previsti.		
			\end{itemize}
	

		\subsubsection{Metriche per i processi}
			\paragraph{Schedule variance}
			Tale metrica indica di quanto le macro-attività di progetto si discostano temporalmente rispetto alla pianificazione originaria definita nel documento \PdP . 
			\\Viene calcolata come la
differenza fra la data pianificata di fine di un’attività e la data
reale di fine di quell’attività: un valore di \textit{schedule variance} minore di zero indica che l'attività di progetto considerata sta richiedendo più tempo di quanto pianificato; se pari a zero indica invece che essa è perfettamente in linea con le tempistiche previste mentre se è addirittura strettamente positivo indica che sta procedendo più speditamente di quanto considerato. 
			\\Da sottolineare che l'utilizzo di \gloss{periodi di slack} aumenta la possibilità che la \textit{schedule variance} assuma valori positivi.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
				\begin{itemize}
					\item Range ottimale: $\geq{0}$;
					\item Range di accettazione: $\geq{-10}$\%;
				\end{itemize}

			\paragraph{Budget variance}
			Tale metrica indica quanto il costo di una particolare attività di progetto si discosta rispetto alla pianificazione originaria definita nel documento \PdP. 
			\\Viene calcolata come la differenza fra il costo preventivato per un'attività e il costo effettivamente sostenuto per la stessa: un valore di \textit{budget variance} minore di zero indica che l'attività di progetto considerata sta richiedendo più risorse di quanto pianificato: se pari a zero indica invece che essa è perfettamente in linea con i costi previsti mentre se è addirittura strettamente positivo indica che sta procedendo con più efficienza di quanto considerato.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
				\begin{itemize}
					\item Range ottimale: $\geq{0}$;
					\item Range di accettazione: $\geq{-10}$\%;
				\end{itemize}
				
			\paragraph{Produttività di codifica}
			Tale metrica indica il numero medio di linee di codice prodotto per ora/persona, ossia il numero di ore effettive impiegate nell'attività di codifica da parte dei membri del gruppo.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
				\begin{equation}
					\frac{numero~linee~di~codice~sorgente~prodotte}{ore~persona~utilizzate~per~la~codifica}
				\end{equation}
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
					\item Range ottimale: $\geq{10}$;
					\item Range di accettazione: $\geq{3}$;
				\end{itemize}
				
			\paragraph{Test di unità eseguiti}
			Tale metrica indica la percentuale di test di unità eseguiti.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
				\begin{equation}
					\frac{numero~test~unità~eseguiti}{numero~test~unità~pianificati}\times100
				\end{equation}
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
					\item Range ottimale: 100-100;
					\item Range di accettazione: 85-100;
				\end{itemize}
				
			\paragraph{Test di integrazione eseguiti}
				Tale metrica indica la percentuale di test di integrazione eseguiti.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
				\begin{equation}
					\frac{numero~test~integrazione~eseguiti}{numero~test~integrazione~pianificati}\times100
				\end{equation}
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
				\begin{itemize}
					\item Range ottimale: 70-100;
					\item Range di accettazione: 55-100;
				\end{itemize}
				
			\paragraph{Test di sistema eseguiti}
			Tale metrica indica la percentuale di test di sistema eseguiti.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
				\begin{equation}
					\frac{numero~test~sistema~eseguiti}{numero~test~sistema~pianificati}\times100
				\end{equation}
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
				\begin{itemize}
					\item Range ottimale: 80-100;
					\item Range di accettazione: 70-100;
				\end{itemize}
				
			\paragraph{Test di accettazione eseguiti}
			Tale metrica indica la percentuale di test di accettazione eseguiti.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
				\begin{equation}
					\frac{numero~test~accettazione~eseguiti}{numero~test~accettazione~pianificati}\times100
				\end{equation}
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
				\begin{itemize}
					\item Range ottimale: 100-100;
					\item Range di accettazione: 90-100;
				\end{itemize}
				
			\paragraph{Indice di Gulpease}
			Tale metrica, tarata sulla lingua italiana, misura la qualità di un documento andando a stimarne il grado di leggibilità. Rispetto ad altri indici equivalenti per campo di applicazione ha il vantaggio di esprimere la lunghezza media delle parole in lettere anziché in sillabe --- cosa che ne consente una implementazione automatizzata fortemente affidabile. Tale indice, inoltre, considera principalmente due variabili linguistiche: la lunghezza delle parole e la lunghezza delle frasi in rapporto al numero delle lettere.
			\\La formula per il calcolo dell'indice di \gloss{Gulpease} è la seguente:
				\begin{equation}
					89+\frac{300\times(numero~delle~frasi)-10\times(numero~delle~lettere)}{numero~delle~parole}
				\end{equation}
			Il risultato è un valore compreso nell'intervallo [0,100], dove il valore 100 indica la più alta leggibilità, mentre 0 la più bassa. In generale risulta che testi con indice:
				\begin{itemize}
					\item inferiore a 80 sono difficili da leggere per chi ha la licenza elementare;
					\item inferiore a 60 sono difficili da leggere per chi ha la licenza media;
					\item inferiore a 40 sono difficili da leggere per chi ha un diploma superiore.	
				\end{itemize}
			Si potrebbe osservare che i valori indicati nei range ottimali e di accettazione siano relativamente bassi; tuttavia non bisogna dimenticare che la documentazione prodotta relativamente al progetto corrente è inevitabilmente ricca di terminologie tecniche ed è rivolta a lettori con un significativo grado di istruzione e una certa familiarità con gli ambiti affrontati.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
				\begin{itemize}
					\item Range ottimale: 60-100;
					\item Range di accettazione: 40-100;
				\end{itemize}
				
			\paragraph{Copertura del codice}
			Indica la percentuale di istruzioni che sono eseguite durante i test. Un'alta percentuale di istruzioni coperte dai test eseguiti comporta una maggiore probabilità che le componenti testate abbiano un ridotto numero di errori. Si può aumentare tale indice evitando di considerare i metodi che non richiedono test, come i metodi \textit{getter} e \textit{setter}.
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
				\begin{itemize}
					\item Range ottimale: 60-100;
					\item Range di accettazione: 40-100;
				\end{itemize}
				
	\subsection{Metriche per il prodotto}
		\subsubsection{Funzionalità \label{S1}}
		Per quanto riguarda l'aspetto funzionale del software, si è scelto di seguire determinate metriche riguardanti il rispetto dei requisiti di maggior importanza, ossia quelli obbligatori e desiderabili.
			\paragraph{Copertura requisiti obbligatori}
			Questa metrica permette di verificare in ogni momento lo stato dei requisiti obbligatori coperti. Essa rappresenta il rapporto tra i requisiti obbligatori soddisfatti e il numero totale di requisiti obbligatori ricavati.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
			\begin{equation}
			\frac{~numero~requisiti~obbligatori~soddisfatti}{~numero~requisiti~obbligatori~totali}\times{100}
			\end{equation}
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 100-100;
				\item Range di accettazione: 100-100;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Copertura requisiti desiderabili}
			Tale metrica permette di verificare in ogni momento lo stato dei requisiti desiderabili coperti. Essa rappresenta il rapporto tra i requisiti desiderabili soddisfatti e il numero totale di requisiti desiderabili ricavati.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
			\begin{equation}
			\frac{~numero~requisiti~desiderabili~soddisfatti}{~numero~requisiti~desiderabili~totali}\times{100}
			\end{equation}
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 80-100;
				\item Range di accettazione: 40-100;
			\end{itemize}
		\subsubsection{Affidabilità \label{S2}}
		Per quanto concerne l'affidabilità del prodotto software, il gruppo ha ritenuto importante la valutazione dei test, i quali ricoprono un ruolo essenziale nel ciclo di vita del software.
			\paragraph{Test superati}
			Tale metrica indica la percentuale di test superati.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
			\begin{equation}
				\frac{~numero~test~eseguiti}{~numero~test~pianificati}\times{100}
			\end{equation}
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 100-100;
				\item Range di accettazione: 90-100;
			\end{itemize}
		\subsubsection{Efficienza \label{S3}}
		Il gruppo \hx{} ha deciso di seguire metriche relative all'efficienza del software riguardanti taluni vincoli che il codice deve rispettare.
			\paragraph{Profondità di annidamento}
			Tale metrica è una misura della profondità di annidamento delle istruzioni condizionali (\textit{if}) o iterative (\textit{for},\textit{while}) in un programma. Istruzioni \textit{if}/cicli \textit{for} profondamente annidati sono difficili da comprendere e portano potenzialmente all'errore.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-4;
				\item Range di accettazione: 0-10;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Numero di porzioni di codice duplicate}
			Tale metrica è una misura del numero di porzioni di codice che sono presenti più volte nel programma. Una porzione di codice è considerata un duplicato non appena compare la stessa sequenza di 10 \gloss{statement}, qualsiasi sia il numero di elementi o di linee che li compongono. Un elevato numero di linee duplicate può essere segno di una programmazione non efficiente.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale:;
				\item Range di accettazione:;
			\end{itemize}
		\subsubsection{Manutenibilità \label{S4}}
		Per garantire un elevato grado di manutenibilità, si è deciso di adottare un discreto numero di metriche che spaziano su diversi aspetti del programma.
			\paragraph{Numero di statement per metodo}
			Tale metrica è una misura del numero di \gloss{statement} di un particolare metodo. Avere un numero di \gloss{statement} per metodo relativamente basso permette di tenere un livello di manutenibilità del codice accettabile.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-20;
				\item Range di accettazione: 0-50;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Numero di parametri per metodo}
			La metrica è la misura del numero totale di parametri formali in ingresso di un particolare metodo. Se il numero di parametri è elevato, lo stack del programma può essere riempito rapidamente in caso di multiple chiamate innestate e il metodo può risultare difficilmente comprensibile e manutenibile; inoltre ciò potrebbe indicare un metodo troppo complesso e non efficacemente suddiviso in sotto-metodi.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-4;
				\item Range di accettazione: 0-10;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Numero di campi dati per classe}
			La metrica permette di verificare che il numero di campi dati appartenenti ad una determinata classe rientri tra i valori stabiliti. Questo consente di stimare il grado di manutenibilità e comprensibilità del codice.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-10;
				\item Range di accettazione: 0-20;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Numero di metodi per classe}
			Tale metrica indica il numero di metodi definiti in una classe. Un valore molto alto potrebbe indicare una cattiva decomposizione delle funzionalità a livello di progettazione. Vengono esclusi dal conteggio i metodi \textit{setter} e \textit{getter}.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-15;
				\item Range di accettazione: 0-30;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Grado di accoppiamento}
			Tale metrica è una misura del numero di dipendenze di una classe con le altre contenute all'interno del suo stesso package. Avere poche dipendenze tra classi implica che ci sia un maggiore grado di disaccoppiamento. Questo aumenta molto la manutenibilità e la comprensibilità del codice.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-3;
				\item Range di accettazione: 0-7;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Complessità ciclomatica}
			La metrica rappresenta la complessità di funzioni, moduli, metodi o classi di un programma. Essa esprime il numero di cammini linearmente indipendenti presenti all'interno del codice. Alti valori di complessità ciclomatica sottintendono una ridotta manutenibilità del codice. Valori bassi di complessità ciclomatica potrebbero delineare una scarsa efficienza dei metodi.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
			\begin{equation}
			Cyclomatic \ Number = e - n + 2p
			\end{equation}
			\begin{itemize}
				\item e = numero di archi;
				\item n = numero di nodi;
				\item p = numero di componenti connesse.
		    \end{itemize}
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 1-10;
				\item Range di accettazione: 1-15;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Lunghezza media di un'unità}
			La metrica è una misura della dimensione media di una particolare unità in termini di linee di codice. Avere unità di grandi dimensioni rende infatti difficoltosa la manutenibilità e la comprensibilità del codice.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
			\begin{equation}
				\frac{\sum(numero~linee~di~codice~dell'unità~i)}{numero~totale~di~unità}
			\end{equation}
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 100-300;
				\item Range di accettazione: 100-500;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Fan-in}
			Tale metrica è una misura del numero di funzioni o di metodi che chiamano una certa funzione o metodo.
			Un alto valore di fan-in per una certa funzione implica che essa è strettamente legata al resto del progetto e che sue eventuali modifiche avranno ampi effetti a catena.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-5;
				\item Range di accettazione: 0-20;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Fan-out}
			Tale metrica è una misura del numero di funzioni o metodi che sono chiamati da una certa funzione o metodo. Un alto valore di fan-out per una certa funzione suggerisce che la sua complessità generale può essere alta a causa della complessità della logica di controllo necessaria per coordinare i componenti chiamati.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-5;
				\item Range di accettazione: 0-20;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Rapporto linee di commento su linee di codice}
			Tale metrica indica il rapporto, normalizzato fra 0 e 100, tra linee di commento e linee di codice (escludendo le linee vuote).
			Essa risulta utile per stimare la manutenibilità del codice dal momento che un'adeguata documentazione del codice ne permette una maggiore e più rapida comprensione.
			\\La misura viene effettuata nel modo seguente:
			\begin{equation}
					\frac{numero~linee~di~commento}{numero~linee~di~codice~sorgente}\times{100}
				\end{equation}
			I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: $\geq{30}$;
				\item Range di accettazione: $\geq{20}$;
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Validazione W3C}
			L'\gloss{applicazione web} deve superare correttamente il test di validazione offerto da \gloss{W3C} con un numero di errori gravi pari a zero. Gli avvisi e le inesattezze che non compromettono la funzionalità del sito sono accettate fino a un massimo di 20 per pagina.
			\\I range stabiliti per la metrica sono i seguenti:
			\begin{itemize}
				\item Range ottimale: 0-0;
				\item Range di accettazione: 0-20;
			\end{itemize}

	\begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Metriche} 						&\textbf{Range Accettazione} &\textbf{Range Ottimale} \\
	\hline
	\textbf{Metriche di Processo}					&				&\\
	\hline
	~~Schedule variance 							&$\geq{-10}$\%	&$\geq{0}$\\
	~~Budget variance 								&$\geq{-10}$\%	&$\geq{0}$\\
	~~Produttività di codifica 						&$\geq{10}$		&$\geq{3}$\\
	~~Test di unità eseguiti						&85-100			&100-100\\
	~~Test di integrazione eseguiti					&55-100			&70-100\\
	~~Test di sistema eseguiti						&70-100			&80-100\\
	~~Test di accettazione eseguiti					&90-100			&100-100\\
	~~Indice Gulpease								&40-100			&50-100\\
	~~Copertura del codice							&40-100			&60-100\\
	\hline
	\textbf{Metriche di prodotto}					&				&\\
	\hline
	~~Copertura requisiti obbligatori				&100-100		&100-100\\
	~~Copertura requisiti desiderabili				&40-100			&80-100\\
	~~Test superati									&90-100			&100-100\\
	~~Profondità annidamento						&0-10			&0-4\\
	~~Numero di porzioni di codice duplicate					&-			&-\\
	~~Numero di statement per metodo				&0-50			&0-20\\
	~~Numero di parametri per metodo				&0-10			&0-4\\
	~~Numero di campi dati per classe				&0-20			&0-10\\
	~~Numero di metodi per classe					&0-30			&0-15\\
	~~Gradi di accoppiamento						&0-7			&0-3\\
	~~Complessità ciclomatica						&1-15			&1-10\\
	~~Lunghezza media di un'unità					&100-500		&100-300\\
	~~Fan-in										&0-20			&0-5\\
	~~Fan-out										&0-20			&0-5\\
	~~Rapporto linee di commento su linee di codice	&$\geq{20}$		&$\geq{30}$\\
	~~Validazione W3C								&0-20			&0-0\\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Riepilogo delle metriche e dei range di accettazione e ottimali}
	\end{table}
	

\section{Test}
	\subsection{Tipi di test}
	Sono stati individuati quattro tipologie di test:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Test di unità [TU]:} test con i quali si cerca di verificare la più piccola parte di lavoro prodotta da un programmatore, quali metodi e funzioni scritte;
		\item \textbf{Test di integrazione [TI]:} test per verificare le componenti di sistema con l'obiettivo di verificare il funzionamento dei vari package prodotti, singolarmente o nel loro insieme;
		\item \textbf{Test di sistema [TS]:} test con i quali si tenta di verificare che il funzionamento e il comportamento dell'architettura siano corretti;
		\item \textbf{Test di accettazione [TA]:} test per verificare che il prodotto soddisfi le richieste del proponente.
	\end{itemize}
	Si sottolinea che la specifica dei test delle diverse tipologie verrà inserita nel presente documento a seguito della fase di progettazione del prodotto in esame.

\newpage
\section{Resoconto attività di verifica}
All'interno di questa sezione vengono riportati gli esiti delle attivit di verifica svolte sui processi attivati e sui relativi prodotti secondo quanto stabilito nel \PdP.
	\subsection{Revisione dei requisiti}
		\subsubsection{Verifica processo di documentazione}
		Le attività di verifica svolte sui documenti prodotti in questa prima fase sono state di due tipi:
		\begin{itemize}		
			\item attività di verifica manuali;
			\item attività di verifica automatizzate.
		\end{itemize}
		
		Le prime sono state svolte dai verificatori assegnati ad ogni documento utilizzando la tecnica di 					analisi statica walkthrough. Grazie ad essa è stato possibile correggere una discreta quantità di 					errori e imprecisioni presenti all'interno dei documenti prodotti fra cui: 
		\begin{itemize}	
			\item nuovi termini da inserire nel glossario;
			\item termini presenti nel glossario ma non correttamente segnati;
			\item violazioni delle norme tipografiche e grammaticali come definite nel documento \NdP ;
			\item refusi ed errori grammaticali;
			\item periodi troppo lunghi e complessi da spezzare, ridurre e semplificare.
		\end{itemize}
		A partire dalla natura e frequenza degli errori identificati il gruppo ha iniziato a stilare una lista
		di controllo da applicare nei successivi momenti di verifica nel contesto della strategia di verifica
		inspection.

		Le attività di verifica automatizzate, invece, sono state svolte calcolando l'indice Gulpease dei 	
		diversi documenti prodotti attraverso l'uso di appositi strumenti web automatici. 
		\\I risultati ottenuti sono elencati nella seguente tabella:
		\begin{table}[h]
		\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Documento} 		&\textbf{Valutazione} &\textbf{Esito} \\
		\hline
		\PdQ 					&		&Superato\\
		\NdP 					&		&Superato\\
		\SdF 					&		&Superato\\	
		\AdR 					&		&Superato\\
		\PdQ 					&		&Superato\\
		\Glossario 				&		&Superato\\
		\textit{Verbali} 		&		&Superato\\
		\hline
		\end{tabular}
		\caption{Esiti del calcolo dell'indice di Gulpease dei documenti consegnati}
		\end{table}
		
		\subsubsection{Verifica processo di pianificazione di progetto e processo di verifica e controllo}
		Per verificare il soddisfacimento degli obiettivi di qualita definiti per tale procesoo, a partire dal 				consultivo redatto nel \PdP sono stati calcolati gli indici di budget variance e schedule variance per 				ogniuna delle attività previste.
		\\I risultati ottenuti sono elencati nella seguente tabella:	
		\begin{table}[h]
		\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Documento} 		&\textbf{Schedule variance} &\textbf{Budget variance} \\
		\hline
		\PdQ 					&		&\\
		\NdP 					&		&\\
		\SdF 					&		&\\
		\AdR 					&		&\\
		\PdQ 					&		&\\
		\Glossario 				&		&\\
		\textit{Verbali.pdf} 		&		&\\
		\hline
		\end{tabular}
		\caption{Esiti del calcolo degli indici di schedule e budget variance}
		\end{table}
	
\end{document}
